---
layout: article
title: 2042 不容易系列之二
date: 2008-06-11 20:04
category: 杭电100题
excerpt:
  由于徐老汉没钱，收费员就将他的羊拿走一半，看到老汉泪水涟涟，
  犹豫了一下，又还给老汉一只。巧合的是，后面每过一个收费站，
  都是拿走当时羊的一半，然后退还一只，等到老汉到达市场，
  就只剩下3只羊了。你,当代有良知的青年，能帮忙算一下老汉最初有多少只羊吗？
---
# 问题描述

## Problem Description

你活的不容易，我活的不容易，他活的也不容易。不过，如果你看了下面的故事，就会知道，有位老汉比你还不容易。

重庆市郊黄泥板村的徐老汉（大号徐东海，简称XDH）这两年辛辛苦苦养了不少羊，到了今年夏天，由于众所周知的高温干旱，实在没办法解决牲畜的饮水问题，就决定把这些羊都赶到集市去卖。从黄泥板村到交易地点要经过N个收费站，按说这收费站和徐老汉没什么关系，但是事实却令徐老汉欲哭无泪：

（镜头回放）

近景：老汉，一群羊

远景：公路，收费站

......

收费员（彬彬有礼+职业微笑）：“老同志，请交过路费！”

徐老汉（愕然，反应迟钝状）：“锅，锅，锅，锅-炉-费？我家不烧锅炉呀？”

收费员（职业微笑依然）：“老同志，我说的是过-路-费，就是你的羊要过这个路口必须交费，understand?”

徐老汉（近镜头10秒，嘴巴张开）：“我-我-我知道汽车过路要收费，这羊也要收费呀？”

收费员（居高临下+不解状）：“老同志，你怎么就不明白呢，那么我问你，汽车几个轮子？”

徐老汉（稍放松）：“这个我知道，今天在家里我孙子还问我这个问题，4个！”

收费员（生气，站起）：“嘿！老头，你还骂人不带脏字，既然知道汽车四个轮子，难道就不知道这羊有几条腿吗？！”

徐老汉（尴尬，依然不解状）：“也，也，也是4个呀，这有关系吗？”

收费员（生气，站起）：“怎么没关系！我们头说了，只要是4条腿的都要收费！”

......

(画外音)

由于徐老汉没钱，收费员就将他的羊拿走一半，看到老汉泪水涟涟，犹豫了一下，又还给老汉一只。巧合的是，后面每过一个收费站，都是拿走当时羊的一半，然后退还一只，等到老汉到达市场，就只剩下3只羊了。

你,当代有良知的青年，能帮忙算一下老汉最初有多少只羊吗？

## Input

输入数据第一行是一个整数N，下面由N行组成，每行包含一个整数a(0<a<=30),表示收费站的数量。

## Output

对于每个测试实例，请输出最初的羊的数量,每个测试实例的输出占一行。

## Sample Input

    2
    1
    2

## Sample Output

    4
    6

# 问题分析

## Problem Analyse

C语言基本语法

## Algorithm Analyse

不知道你还记不记得[2013题]({% post_url 2008-06-11-acm-hdu-2013 %})的解法？

本题用循环迭代能0MS 0K过。当然，也同样可以有更神奇的方法。^_^ 

# 算法实现

迭代循环体：

{% highlight c %}
for(s = 3; n--; s = (s - 1) * 2);
  printf("%d\n", s);
{% endhighlight %}

本题很容易得到它的递推方程：

    f(0) = 3;
    f(1) = 4;
    f(n) = [f(n-1) - 1] × 2;

于是我们得到:

<pre>
f(n) - 2 = 2 × [f(n-1) - 2];
f(0) - 2 = 3 - 2 = 1;
=>
f(n) - 2 = 2<sup>n</sup>;
=>
f(n) = 2<sup>n</sup> + 2;
</pre>

和2013题一样，这一题也有麻烦的推法。仅做参考用。

<pre>
f(0) = 3
f(1) = 4;
f(n) = 2f(n-1) - 2 = f(n-1) + 2f(n-2) - 4;

=>

f(n) + f(n-1) - 4 = 2 × [f(n-1) + f(n+2) - 4];

设 g(n) = f(n) + f(n-1) - 4;

则 g(n) = 2 × g(n-1);
   g(1) = f(1) + f(0) - 4 = 3;

∴g(n) = 3 × 2<sup>n-1</sup>  (n > 0)

∴ f(n)   + f(n-1) = 3 × 2<sup>n-1</sup> + 4 ①
  f(n-1) + f(n-2) = 3 × 2<sup>n-2</sup> + 4 ②
  ┋
  f(2)   + f(1)   = 3 × 2 + 4
  f(1)   + f(0)   = 3 + 4

把①式减去②式得
  f(n)   = 3 × 2<sup>n-2</sup> + f(n-2)
  f(n-2) = 3 × 2<sup>n-4</sup> + f(n-4)
</pre>

这时候，我们需要分类讨论了:
1. n为奇数

<pre>
  f(n)   = 3 × 2<sup>n-2</sup> + f(n-2)
  f(n-2) = 3 × 2<sup>n-4</sup> + f(n-4)
  ┋
  f(5)   = 3 × 2<sup>3</sup> + f(3)
  f(3)   = 3 × 2 + f(1)
  f(1)   = 4

从下往上迭代，得:
  f(n) = 3 × (2<sup>n-2</sup> + 2<sup>n-4</sup> + ... + 2<sup>3</sup> + 2) + 4
=>
  f(n) = 3 × 2 × (1 - 4<sup>(n-1)/2</sup>) ÷ (1 - 4) + 4
=>
  f(n) = 2<sup>n</sup> + 2
</pre>

1. n为偶数

<pre>
  f(n)   = 3 × 2<sup>n-2</sup> + f(n-2)
  f(n-2) = 3 × 2<sup>n-4</sup> + f(n-4)
  ┋
  f(4)   = 3 × 2<sup>2</sup> + f(2)
  f(2)   = 3 + f(0)
  f(0)   = 3

从下往上迭代，得:
  f(n) = 3 × (2<sup>n-2</sup> + 2<sup>n-4</sup> + ... + 2<sup>2</sup> + 1) + 3
=>
  f(n) = 3 × 1 × (1 - 4<sup>n/2</sup>) ÷ (1 - 4) + 3
=>
  f(n) = 2<sup>n</sup> + 2
</pre>

又是如此得巧合，还得感叹大自然的美妙。现在我们就得到了这道题目的公式了: f(n) = 2<sup>n</sup> + 2

# 参考源码

{% gist 7499122 2042.cpp %}
