---
layout: article
title: 2086 A1	= ?
date: 2008-06-11 20:04
category: 杭电100题
excerpt:
  有如下方程：Ai = (Ai-1 + Ai+1)/2 - Ci (i = 1, 2, 3, .... n).
  若给出A0, An+1, 和 C1, C2, .....Cn.
  请编程计算A1 = ?
---
# 问题描述

## Problem Description

有如下方程：Ai = (Ai-1 + Ai+1)/2 - Ci (i = 1, 2, 3, .... n).

若给出A0, An+1, 和 C1, C2, .....Cn.

请编程计算A1 = ?

## Input

输入包括多个测试实例。

对于每个实例，首先是一个正整数n,(n <= 3000); 然后是2个数a0, an+1.接下来的n行每行有一个数ci(i = 1, ....n);输入以文件结束符结束。

## Output

对于每个测试实例，用一行输出所求得的a1(保留2位小数).

## Sample Input

    1
    50.00
    25.00
    10.00
    2
    50.00
    25.00
    10.00
    20.00

## Sample Output

    27.50
    15.00

# 问题分析

## Problem Analyse

公式推导

## Algorithm Analyse

Ai = (Ai-1 + Ai+1)/2 - Ci (i = 1, 2, 3, .... n)。用A5做示范，就能猜测出公式来。证明方法可以采用数学归纳法。这里证明从略。

A<sub>5</sub> = (A<sub>4</sub> + A<sub>6</sub>) / 2 - C<sub>5</sub>

A<sub>4</sub> = (A<sub>3</sub> + A<sub>5</sub>) / 2 - C<sub>4</sub> = A<sub>3</sub> / 2 + A<sub>4</sub> / 4 + A<sub>6</sub> / 4 - C<sub>5</sub> / 2 - C<sub>4</sub> => A<sub>4</sub> = 2A<sub>3</sub>/3 + A<sub>6</sub>/3 - 2C<sub>5</sub>/3 - 4C<sub>4</sub>/3

A<sub>3</sub> = (A<sub>2</sub> + A<sub>4</sub>) / 2 - C<sub>3</sub> = A<sub>2</sub> / 2 + A<sub>3</sub> / 3 + A<sub>6</sub> / 6 - C<sub>5</sub> / 3 - 2C<sub>4</sub> / 3 - C<sub>3</sub> => A<sub>3</sub> = 3A<sub>2</sub>/4 + A<sub>6</sub>/4 - C<sub>5</sub>/2 - C<sub>4</sub> - 3C<sub>3</sub>/2

A<sub>2</sub> = (A<sub>1</sub> + A<sub>3</sub>) / 2 - C<sub>2</sub> = A<sub>1</sub> / 2 + 3A<sub>2</sub> / 8 + A<sub>6</sub> / 8 - C<sub>5</sub> / 4 - C<sub>4</sub> / 2 - 3C<sub>3</sub> / 4 - C<sub>2</sub> => A<sub>2</sub> = 4A<sub>1</sub>/5 + A<sub>6</sub>/5 - 2C<sub>5</sub>/5 - 4C<sub>4</sub>/5 - 6C<sub>3</sub>/5 - 8C<sub>2</sub>/5

A<sub>1</sub> = (A<sub>0</sub> + A<sub>2</sub>) / 2 - C<sub>1</sub> = A<sub>0</sub> / 2 + 2A<sub>1</sub> / 5 + A<sub>6</sub> / 10 - C<sub>5</sub> / 5 - 2C<sub>4</sub> / 5 - 3C<sub>3</sub> / 5 - 4C<sub>2</sub> / 5 - C<sub>1</sub> => A<sub>1</sub> = 5A<sub>0</sub>/6 + A<sub>6</sub>/6 - C<sub>5</sub>/3 - 2C<sub>4</sub>/3 - C<sub>3</sub> - 4C<sub>2</sub>/3 - 5C<sub>1</sub>/3

算到这里，我想你已经总结出公式了：A1 = (n * A<sub>0</sub> + A<sub>n+1</sub> - 2 * C<sub>n</sub> - 4 * C<sub>n-1</sub> - ... - 2 * i * C<sub>n-i+1</sub> - 2 * n * C<sub>1</sub>) / (n + 1)

# 参考源码

{% gist 7499122 2086.cpp %}
